Rapporten tar for seg problemstillingen ``automatisk identifikasjon og varsling av løse hjulmuttere'', samt hvordan og hvorfor forskjellige
valg har blitt tatt i prosessen for å komme fram til det vi mener er den beste løsningen. Prosjektet er løst av seks studenter ved NTNU
som i samarbeid med Kongsberg Automotive har et håp om å redde liv på alle veier i verden der lastebiler ferdes. 

Et konsept system som i teorien vil identifisere og varsle løse hjulmuttere automatisk har blitt ukviklet, men det blir ikke
gått nærmere inn på testing av systemene. Ressurser og tilgang på utstyr eller lastebiler for å utføre 
nødvendige målinger og tester for å kontrollere at teorien fungerer i praksis har ikke vært tilgjengelig. Ettersom dette er en skoleoppgave med begrenset
kapital innad i teamet har det heller ikke vært mulighet til å kjøpe inn utstyr for å teste prototyper eller lignende. Det har heller ikke 
vært mulig å oppdrive informasjon om hvordan man kan koble seg inn på lastebilens datasystemer.

Alle seks studenter i prosjektet tar mastergradsutdanning på NTNU. Gjennom tidligere prosjekter og skolegang har de derfor
mulighet til å løse tekniske problemer som vil kunne oppstå innenfor alle områder i systemet vi utvikler. De har dog ingen med
økonomisk bakgrunn i teamet, men har likevel gjort et grovt estimat på hvordan markedet vil se ut og hva hardwaren i produktet
vil koste.

I sammarbeid med Kongsberg Automotive vil systemet kunne selges til deres allerede eksisterende kunder/kontakter. Denne rapporten
inneholder dog ingen utfyllende forretningsplan, men er en drøfting av løsningene og mulighetene som anses som
potensielt profitable, samt en spesifikasjon på hvordan analyse av vibrasjoner i aksling kan løse problemet. Denne har blitt valgt ettersom den blir vurdert
til å være den mest innovative og konkurransedyktige løsningen
